\documentclass{article}
\input{preamble.tex}

\begin{document}
    \section{Forelesning 4}

    \subsection{Rekursjon - Fibonacci}

    \subsection{Binære trær}

    Et binært tres antall noder dobles for hvert nivå man går nedover treet.

    \subsection{Binærsøk}

    \textbf{Problem:} Sortert tabell med \( n \) element, leter etter et bestemt element. Hvor mange ganger må vi teste før vi er sikker på å finne det?

    \begin{enumerate}
        \item Forsøk - \( n \) element igjen: prøver midterste element
        \item Forsøk - \( \frac{n}{2}  \) element igjen: prøver igjen midterste element
    \end{enumerate}

    Osv, til det kun er ett element igjen.

    \subsection{Sortering - hvorfor?}

    \subsubsection{Hva er sortering?}

    Sortering er en total ordning av en mengde \( A \). F. eks følgende ordning

    \[ a_{1} \leq a_{2} \leq a_{3} \leq \cdots \leq a_{n} \]

    Ordningen kan være anti-symmetrisk.

    \[ - a \leq b \wedge a \geq b \Rightarrow a = b \]

    Eller Transitiv

    \[ a \leq b \wedge b \leq c \rightarrow a \leq c  \]

    Eller Total

    \[ a \leq b \vee b \leq a \]

    \subsection{Sortering i Java}

    Man kan sortere med f. eks \texttt{Collections.sort(List <T> list)}, men hvilken type må \texttt{T} være? Man må implementere Comparable. Med Java generics blir det litt mer komplisert, men man kan implementere comparable på følgende måte.

    \[ \texttt{T extends Comparable <? super T>} \]

    \subsubsection{Comparable Interface}

    \begin{itemize}
        \item \texttt{public int compareTo(T obj);}
            \begin{itemize}
                \item Returnerer -1 hvis \texttt{this < obj}
                \item Returnerer 0 hvis \texttt{this == obj}
                \item Returnerer 1 hvis \texttt{this > obj}
            \end{itemize}
        \item Beskriver naturlig ordning
            \begin{itemize}
                \item Integer, Double, String, Date...
            \end{itemize}
    \end{itemize}

    \subsubsection{Sortere på forskjellige måter}
    Da må man bruke \texttt{Comparator interface}

    \[ \texttt{int compare(T o1, T o2)} \]

    \subsubsection{Mange sorteringsalgoritmer}
    \begin{itemize}
        \item Selection sort
        \item Merge Sort
        \item Heap Sort
        \item Bogo Sort (The GOAT)
        \item Insertion Sort
        \item Shell Sort
        \item Quick Sort
        \item Bucket Sort
        \item Radix Sort
        \item Bubble Sort
    \end{itemize}

\end{document}
